零裝備穿梭警戒線 她們只想提醒勿濫暴

零裝備穿梭警戒線 她們只想提醒勿濫暴

7.14新城市警民混戰，陳虹秀站在前線阻擋示威者掟向警察的雨傘。

【港聞專題】

反送中抗爭中，警暴一次又一次成為焦點，一群社工也一次又一次提着大聲公，自發站在警方與示威者之間緩衝。7月2日凌晨，速龍小隊於龍匯道投射催淚彈，陳虹秀遭嗆得滿臉通紅，仍堅持開咪；7月7日旺角午夜，防暴警察形成三面包抄之勢，惹起受困行人鼓譟，許麗明不顧自身安危，當着警察防線前大叫：「現場沒有任何人打算衝擊。」

接下來旺角、上水、沙田，每一次衝突，均見她們的身影，穿梭警戒線之中，連頭盔也不戴。她們都是來自「陣地社工」。陳虹秀強調絕非大台，原則為不干預，不阻止，角色只是「監察員」，目的只有一個：「提醒警察勿濫用暴力。」

記者：鄭祉愉 梁嘉麗

相關新聞：許麗明：社工不能爆只能陪伴

陳虹秀指前線社工在留守警戒線時，有五條大原則，包括不干預，不阻止等。黎樹雄攝

陳虹秀：我不干預也不帶情緒

上月6.12警民大衝突，陳虹秀意外執起小露寶，開拓了社工新角色。她今年42歲，本身服務特殊兒童。傍晚時分，她剛下班提着小露寶，前往社總檔口支援，但在灣仔往海富的公園，遇上防暴警察，「佢哋射催淚彈，好多人好驚向後撤，公園人群又唔多」。她打開小露寶，一開咪，從此不能回頭。

6月15日，陣地社工在facebook正式公開招募人手，職責除留守警戒線，也包括陪同往醫院，以及被捕支援。迄今約有40多名社工加入，活躍有20多人，他們各有正職，互相輪班。

陳虹秀不理解6.12在金鐘完全沒有暴力行為，警方竟開槍。

留守警戒線五條大原則

只有一種情況之下絕對要開咪——警民對峙。「開咪係警方出現造成大型恐慌，需令市民安定。」每一次警察換更，她都會重複提醒勿濫暴，但如中環海濱示威者散去，便毋須開咪。另一種情況為解釋現場情況，尤其在傳媒直播時可解畫。她以6.21圍警總為例，警察半小時不開門給救護人員，在facebook指摘「被示威者刻意阻塞出入口」，便開咪解釋。

陳虹秀總結出幾條留守警戒線的大原則：不戴裝備、不干預、不叫口號、不帶情緒、以及描繪警方行為。

一•不戴裝備

7.1晚上，她與約10名社工分散各處，有的在添馬公園，有的在煲底。她沒有裝備，現場許多人報以擔心的眼神，有人想給頭盔眼罩她，她堅拒：「我哋係社工，戴咗危險啊。」

吃一塹，長一智，傘運時她曾以社工身份介入衝突，豈料12月1日凌晨，警察在龍和道清場，有示威者忽然為她套上頭盔，結果有女生在她旁邊跌倒，「我扶一扶佢，轉頭想同警察講『你唔好亂嚟』，（警棍）已經扑咗落嚟，同時有另一個警察拉住佢」。

警察武器到牙齒，她零裝備，只戴社工臂章。7.1晚一邊廂，示威者衝進立法會抬走堅持死守的4人，另一邊廂速龍小隊沿龍匯道推進清場，她本來站在水馬陣與警察之間，忽爾催淚彈煙襲來，沒有口罩、眼罩的她，早學會不作深呼吸，眼睛遭刺激得發紅也好，嗆得猛嗽也好，仍與速龍小隊一同奔跑。一片「走啊走啊」的呼喊聲中，她稍作休息便再開咪：「你手持武器，係會傷害每一位市民，你點諗都好，呢度市民走緊，唔需要施放催淚彈。」她只想提醒警方別濫暴，但速龍小隊「好明顯唔想我喺度」。記者每每目擊她被盾推撞，又被推背，有次幾乎跌倒，仍不斷提醒對方：「你唔好咁激動，冷靜點。」

無裝備令示威者冷靜。6.21圍警總後，示威者決定於凌晨1時散去，陳虹秀見一班年輕示威者收拾物資，發現有幾人因行動未有成效不捨得離開，便告知：「咁你唔走，我哋都唔走住㗎啦。」對方最後道：「我哋走啦，如果唔係社工姐姐乜嘢都冇，我哋唔走，佢哋又喺度，其實好危險㗎。」隨後退上行人路。

二•不干預、不阻止

6月30日晚，示威者在立法會「煲底」開討論會，她身穿社工衫也被趕，「佢哋唔畀我哋參與，但唔介意我哋存在」。7.1時示威者衝擊立法會，她們也堅持界線，不入內。當時有議員曾詢問她，能否幫忙收回鋼梯，她拒絕；又有警察曾詢問她，能否幫手控制群眾，她便解釋群眾有自由意志，不受控制。「萬一失守，大家就會對我有期望，因為我哋揸住個小露寶。」

社工本來只向警方開咪，不過經過7.14沙田衝突，她發現，社工在必要時可調停。她憶述，由於警察封鎖沙田大會堂十字路口對外的最後一條撤離路線，防暴警推進，示威者無路可逃，驚慌之下，擲出磚、遮、木條等等，她不幸中磚，於是一邊向示威者大叫：「我知你好嬲，你掟到我，我會叫警察停㗎啦。」又向警察大叫，「好停啦，你哋再行埋嚟，人都癲。」於是雙方真的稍停下來。

三•不帶情緒、描述言行

7.1，示威者猛撞立法會的玻璃側門，她忍不住說：「你哋走唔到㗎喎，係咪仲喺度啊？」說罷，她立即意識到滲入情緒，閉口不言。

「我哋相信人被明白，心理狀況就會平安。」她會說出在場人士的不滿、憤怒、無助、絕望。她憶述6.12當晚8時多，在軒尼詩道的示威對峙線上，警察本已撤退，但有輔警上了一幢大廈，防暴警察便出動，示威者大為驚恐，她於是開咪：「市民唔知你係想救返你嘅同袍，但因為今日發生的事，你衝埋嚟，市民先至會咁激動同擔心，你唔好激動，市民就冷靜㗎啦。」事後，她見警察確有冷靜下來。

「社工訓練不只看行為表面，係言行背後的動機。」從警總有警員在玻璃門後失控挑釁市民，可見警察情緒「激動又驚恐」。她看見，警察常常以警棍敲打盾棍，又揮舞警棍，「冇為意自己揸住武器，亦冇為意自己身份會特別令市民驚」。她說：「如果一個人有情緒問題，或者精神問題，揸住把刀，幾咁危險，𠵱家警察就係咁嘅狀況。」

她着意描繪警察行為，令警察意識自己不在狀態，從認知上減低失控的程度。「人被提醒呢，係冇得逃避。」提一句「膊頭梗咗啊」，然後警察的肩突然會鬆一鬆；對方緊握槍械，她便說「你哋好緊張揸住盾牌，揸住手上警棍，已經有機會代表你哋好情緒激動」。

沙田血戰警員「驚過龍」

7月以來，警員失控程度越演越烈。7.1凌晨在龍和道，她憂慮圍警總後，警方對示威者積怨爆發，曾開咪勸喻情緒失控、不理性視對面所有人為暴徒的警員離開崗位。不過，在上水和沙田，她均見到警察越過防線，衝出去打人，有的是「驚到手震震、揸住小型胡椒噴霧對住前面的人」。尤其上水清場時，天橋上有長短腳的圍觀者，被「好暴躁」的白衫警員追捕至跳橋，她也在場，觀察到「有個別警員仇恨示威者」。論警員失控程度，上水僅在6.12之後，但沙田警員明顯是「驚過龍」。

在沙田，她觀察到，前線警員驚恐失控，皆因不知現場狀況，只有指揮官知全貌。她憶述，在沙田大會堂十字路口的最後一條撤離路線，防暴警察衝過來，舉過催淚彈旗，於是開咪解釋所有被封的位置，警察最終無發射催淚彈。同樣情況也在沙田中心上演，她又解釋：「全線俾人封晒得返條路，你係咪唔俾人走先？」警員一聽，形容反應為「愕然，本來唔知咁」。她進一步指，有議員和社工在場，前線警察較安心。「政治問題政府負責，部份警員唔係處理開大型抗爭事件，部份處理開反黑，當啲人係犯人揼，呢種情緒狀況下驚得濟，兇狠得濟，係咪適合去做呢件事？」

幾場衝突，傷者眾多，她以童話譬喻，警察是獅子，示威者是小貓，獅子「驚得嚟有武器」，小貓抓傷獅子，獅子就感到生命受威脅，以為小貓也是獅子，反抓一下，雙方「好驚恐，都要保護自己」。

她做過輔導、情緒支援，陪過被捕者去警局，全屬事後工作，但陪伴情緒激動的市民，即時處理創傷最有效。社工走上前線，終究為保護市民。說着說着，她眼眶也紅了，「創傷係一世，我諗冇一個市民，或者年輕人值得俾人咁樣打」。

不抗爭才能守護年輕人

近日，港大醫學院院長梁卓偉指香港出現「精神健康疫症」。陳虹秀指，肢體暴力之外，價值觀衝突都會造成創傷。第一種，現實強烈地不符自身原有信念，例如「警察保護市民、政府幫助市民、暴力攻擊警察才會被打」，商場安全等等。她不解，6.12完全沒暴力行為，警方竟開槍。7.1夜晚，她還能說服自己，第一次投擲催淚彈，為驅散人群，但第二次人群已在撤，「第三次（在夏愨道盡頭）舉旗更加奇怪，啲人散晒，仲繼續舉黑旗？」她更不明白，沙田衝突，為何取得不反對通知書的百步梯竟會有防暴警來，更衝入商場嚇到市民。

與其他人的價值觀衝突，越親近越傷，因長期資訊接收不對等。她曾與一名藍絲對話三小時，對方認為「黃絲冇同政府溝通」，她便提到環團曾就人工島遞交建議書，對方訕訕然說「呢個我就唔知」。陳虹秀偏藍的媽媽在電視直播聽到她的聲音，「咪話我囉」。TVB新聞上不斷重複播放示威者衝擊的畫面，媽媽說：「佢（示威者）暴力啊，攞鐵馬攞遮，隊過去。」陳虹秀反問：「佢哋用警棍、盾牌，市民用遮擋有乜問題？」

陣地社工的招募啟事上，標明像「first aid或記者的特定身份」，須保持冷靜，但壓抑情緒，終會反噬。她指，社工需照顧自己情緒，「不自覺走咗去做抗爭者，我哋就守護唔到佢哋」。按社會工作全球定義，核心為社會公義、人權、集體責任和尊重差異。其實她也反修例，但會脫下社工衣服才參與反修例活動。

直面警暴非人人勝任，陳虹秀和許麗明不怕，才走得最前。2014年預演「佔領中環」和傘運金鐘清場，陳虹秀兩次在靜坐後被捕，因此有能力承受前線壓力，「起碼我面對（警察）那一刻，冇驚恐的狀態。」

任陣地社工，不是沒有風險，「我諗警察係揣摩緊點樣對待我哋」。縱使有一把嗓音，但社工也有一副血肉之軀，除遭警方推撞，更有同工遭警棍打至瘀傷。6月28日再圍警總，警察在修頓球場大規模搜身，她展示社工證進場，但後來第二層警員拒絕她再靠近，「但我兜過去（另一邊）又畀」。警方態度捉摸不定，「7.1升旗朝早（警察）話我哋煽惑市民，我糾正字眼，重申我哋無權阻止，叫佢哋做任何行動」。

隨抗爭走入社區，未來陣地社工在有需要時總會出現，她仍嘆：「最好真係唔使啦。」

上一則
上一則
獄中失眠焦慮 「悲傷非筆墨能形容」

下一則
下一則
許麗明：社工不能爆只能陪伴